%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%  This Beamer template was created by Cameron Bracken.
%%  Anyone can freely use or modify it for any purpose
%%  without attribution.
%%
%%  Last Modified: January 9, 2009
%%

\documentclass[xcolor=x11names,compress]{beamer}

%% General document %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{decorations.fractals}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%% Beamer Layout %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\useoutertheme[subsection=false,shadow]{miniframes}
\useinnertheme{default}
\usefonttheme{serif}
\usepackage{palatino}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[francais]{babel}

\usepackage{color}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{proof}
\usepackage{mathpartir}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{cmll}
\usepackage{stmaryrd}

\usepackage{minted}

\newminted{pfpl}{
  mathescape,
  numbersep=5pt,
  framesep=2mm
}

%% Maths in general
%\usepackage{proof}
\usepackage{mathpartir} % formulas/inference rules
\usepackage{mathrsfs} % \mathscr fancy maths font
\usepackage{stmaryrd} % new maths symbols and delimiters
\usepackage{cmll} % logic symbols

\setbeamerfont{title like}{shape=\scshape}
\setbeamerfont{frametitle}{shape=\scshape}

\setbeamercolor*{lower separation line head}{bg=DeepSkyBlue4} 
\setbeamercolor*{normal text}{fg=black,bg=white} 
\setbeamercolor*{alerted text}{fg=red} 
\setbeamercolor*{example text}{fg=black} 
\setbeamercolor*{structure}{fg=black} 
 
\setbeamercolor*{palette tertiary}{fg=black,bg=black!10} 
\setbeamercolor*{palette quaternary}{fg=black,bg=black!10} 

\renewcommand{\(}{\begin{columns}}
\renewcommand{\)}{\end{columns}}
\newcommand{\<}[1]{\begin{column}{#1}}
\renewcommand{\>}{\end{column}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\title{Développement d'un compilateur}
%\subtitle{SUBTITLE}
\author{
  Thomas \textsc{Papillon} - Flavien \textsc{Raynaud} \\
  \vspace{1cm}
  \small{Professeur encadrant : Nga \textsc{Nguyen}}
}
\date{
  \begin{tikzpicture}[decoration=Koch curve type 2] 
    \draw[DeepSkyBlue4] decorate{ decorate{ decorate{ (0,0) -- (3,0) }}}; 
  \end{tikzpicture}  
  \\
  \vspace{0.5cm}
  \today
}

\begin{document}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Introduction}
\frame{\sectionpage}

\begin{frame}{Code source}
  \begin{itemize}
  \item Exécuter un programme: écrire son \textbf{code source}
  \item Code source : pas un langage conventionnel, mais un langage de
    programmation
  \item Lien humain / machine
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Compilation}
  \begin{itemize}
  \item Étape de transformation du code source : \textbf{compilation}
  \item Programme transformant le code source : \textbf{compilateur}
  \item Différence entre langage (ensemble de mots avec des règles
    syntaxiques) et implémentation du langage
  \item Deux branches de la recherche : Comment doit se comporter un
    langage ? Comment implémenter efficacement un langage ?
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Plusieurs types d'implémentations}
  \begin{itemize}
  \item Compilation native : code source $\rightarrow$ code
    assembleur. gcc, g++, GHC
  \item Interpretation : code source $\rightarrow$ interpréteur
    (exécution directe du code source). GHCi, OCaml toplevel
  \item Compilation source-à-source : code source $\rightarrow$ code
    source dans un autre langage. Js\_of\_ocaml
  \item Semi-compilation : code source $\rightarrow$ langage
    intermédiaire (bytecode), machine virtuelle. CPython
    (\texttt{.pyc})
  % JIT 
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Notre travail}
  \begin{itemize}
  \item PFPL : langage que nous avons conçu
  \item Mélange de plusieurs langages (C, Haskell)
  \item Impératif et procédural
  \item Point d'entrée : fonction \texttt{main}
  \item Pas de variable globale
  \item Typage fort et statique
  \item Analyse dimensionnelle
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Exemple de code PFPL}
  \begin{minted}{lua}
    function fibo (n :: Int) :: Int {
      if (n <= 1) then {
        return n;
      }
      else {
        return fibo(n - 1) + fibo(n - 2);
      }
    }
    
    function main() :: Int {
      print fibo(6);
      return 0;
    }
  \end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}{Un compilateur ? Comment ça fonctionne ?}
  \begin{itemize}
  \item Plusieurs passes
  \item Organisation en trois parties (front-end, middle-end,
    back-end)
  \end{itemize}
  \vspace{0.1cm}

  \begin{footnotesize}
    \begin{center} %% SHITTY SCHEMA
      \textbf{Code source} $\xrightarrow{Flux\ de\ caracteres}$
      Analyseur lexical
      \vspace{0.3cm}
      
      $\xrightarrow{Flux\ de\ lexemes}$
      Analyseur syntaxique $\xrightarrow{AST}$
      Analyseur sémantique
      \vspace{0.3cm}
      
      $\xrightarrow{AST}$ Générateur de code intermédiaire
      \vspace{0.3cm}
      
      $\xrightarrow{Code\ intermediaire}$
      Générateur de code machine $\xrightarrow{Code\ machine}$
      \textbf{Fichier binaire}
    \end{center}
  \end{footnotesize}
  
  \begin{itemize}
  \item Middle-end : transformations, optimisations
  \item $n$ front-ends, $m$ back-ends $\rightarrow$ $n \times m$
    compilateurs
  \item PFPL : Utilisation de LLVM pour le back-end
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Front-End}
  \begin{itemize}
    \item Trois phases : Analyse lexicale, syntaxique et sémantique
    \item Phase d'analyse
    \item Reste du compilateur : phase de synthèse.
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{Analyse lexicale - Analyse syntaxique}
\frame{\sectionpage}

\begin{frame}[fragile]{Analyse lexicale}  
  Exemple de sortie d'analyseur lexical :
  \begin{tiny}
    \begin{minted}{haskell}
      *Main> lexer "function f(x :: Int) { let y = 1; return x + y; } -- Test"
      [TokenFunction, TokenVar "f", TokenLeftPar, TokenVar "x", TokenType,
        TokenTInt, TokenRightPar, TokenLeftCur, TokenLet, TokenVar "y", TokenDecl,
        TokenInt 1, TokenSemiColon, TokenReturn, TokenVar "x", TokenPlus,
        TokenVar "y", TokenSemiColon, TokenRightCur]
    \end{minted}
  \end{tiny}
  
  \begin{itemize}
  \item Flux de caractères $\rightarrow$ Flux de noms, nombres,
    mots-clé et symboles
  \item Suppression des caractères d'espacement, des commentaires
  \item Mots-clé sous une forme abstraite : \texttt{let} $\rightarrow$
    \texttt{TokenLet}
  \item Plus facile pour plus tard
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Analyse lexicale}
  \begin{itemize}
  \item Vérification des erreurs lexicales (nombres bien formés, noms de
    variables respectant les conventions, pas de symbole interdit,
    etc...)
  \item Reconnaissance par automates finis
  \item Alex : générateur d'analyseur lexical, liste de regex
    décrivant les lexemes $\rightarrow$ fonction utilisant un gros automate
    fini
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Analyse syntaxique}
  \begin{itemize}
  \item Vérification des erreurs syntaxiques
  \item Flux de tokens + grammaire $\rightarrow$ Abstract Syntax Tree
  \item Différents algorithmes : top-down, bottom-up
  \item Plusieurs classes de grammaires (voir classification de Chomsky)
  \item Happy : générateur d'analyseur syntaxique.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Exemple de sortie de parser}
  \begin{footnotesize}
  \begin{minted}{haskell}
*Main> parser . lexer $ "function f(x :: Int) :: Int                            
    { let y = 1; return x + y; }"                                               
Function "f" [("x",Int)] Int                                                    
  (Seq                                                                          
    (Decl "y" (A (CstInt 1)))                                                   
    (Return (Just (A                                                            
      (Plus                                                                     
        (Var "x")                                                               
        (Var "y")                                                               
      )                                                                         
    )))                                                                         
  )                                                                             
  \end{minted}
  \end{footnotesize}
\end{frame}

\section{Analyse sémantique}
\begin{frame}
  \begin{center}
    \begin{Large}
      Section 3 \\
      \vspace{0.7cm}
      Analyse sémantique
    \end{Large}\\
    \vspace{1cm}
    Typage et Environnements
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Analyse sémantique}
  \begin{itemize}
  \item Entrée d'analyse sémantique : AST non-annoté
  \item Sortie d'analyse sémantique : AST annoté (typé)
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{center}
    \large{Typage}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Pourquoi les types sont-ils importants ?}
  \begin{itemize}
    \item Pour un ordinateur, tout est nombre
    \item \textit{Comment savoir si une opération est possible ou non ?}
    \item Exemple : \texttt{tolower}, mettre un caractère en minuscule
    \item tolower('A'), tolower(90), tolower("EISTI"), tolower(True)
      $\rightarrow$ Pas de différence pour un ordinateur
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Comment pallier ce problème ?}
  \begin{itemize}
  \item Idée intuitive : indiquer qu'un entier n'est pas pareil qu'un
    caractère ou qu'un booléen
  \item Chaque valeur dans le code $\rightarrow$ \textbf{type};
  \item Se fait à la déclaration d'une variable
  \end{itemize}
  
  $\Rightarrow$ Types : donnent du sens au langage \\
  $\Rightarrow$ Nouvelle passe : vérification du typage
\end{frame}

\begin{frame}{Autres avantages des types}
  \begin{itemize}
  \item Rôle d'une fonction : prototype
  \item Pas besoin de lire le code
  \item \texttt{function tolower(c :: Char) :: Char} $\rightarrow$ On
    travaille sur des caractères !
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Différentes formes de typage}
  Deux principales formes de typage :
  \begin{itemize}
  \item Typage dynamique
  \item Typage statique
  \end{itemize}

  Différence : moment de la vérification
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Typage dynamique}
  \begin{itemize}
  \item Exemple : \texttt{Python}
  \item Détermination du type : pendant l'exécution
  \item Vérification à la volée (à chaque opération)
  \item Une fonction : différents types de retour
  \end{itemize}

  \begin{tiny}
    \begin{minted}{python}
      def foo(cond):
        if cond:
          return 1
        else:
          return 'I am a string'
    \end{minted}
  \end{tiny}

  $\Rightarrow$ Désavantages : \\
  \hspace{1cm} · Informations en plus à garder\\
  \hspace{1cm} · Possibles erreurs non détectées
\end{frame}

\begin{frame}{Typage statique}
  \begin{itemize}
  \item Exemple : C, PFPL
  \item Langage statiquement typé : vérification du typage avant
    l'exécution
  \item Alerte des erreurs avant de lancer le programme
  \item Vérifie tout le code
  \item Pas d'informations après vérification
  \item Exécution plus rapide
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{center}
    \large{Environnements}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Qu'est-ce qu'un environnement ?}
  \begin{itemize}
  \item Environnement : tableau associatif (nom, type)
  \item Dans PFPL :environnement pour fonctions et sous-blocs
    (\texttt{if, while})
  \item Un environnement : deux variables ne peuvent avoir le même
    nom
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Construction de l'environnement}
  Déroulement de la construction de l'environnement global :
  \begin{itemize}
  \item Construction d’un environnement contenant fonctions et leur
    type
  \item Chaque fonction : parcours en profondeur AST, construction au
    fur et à mesure
  \item Pas d’erreur de type ou de variable : renvoi de l’AST annoté
    avec les environnements
  \item Environnements = tables de symboles
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Exemple}
  \begin{minted}{lua}
    function main() :: Int {
      let x = 5;
      if (x <= 42) then {
        let y = 1337;
        print x + y;
      }
      return 0;
    }
  \end{minted}
  
  \begin{itemize}
    \item Environnement des fonctions : \texttt{main} de type \texttt{[]
      $\rightarrow$ Int}
    \item Environnement de \texttt{main} : \texttt{x} de type entier
    \item Sous-environnement \texttt{if} : toutes les variables de
      \texttt{main}, plus \texttt{y} de type entier
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Tables de symboles}
  \begin{itemize}
    \item Environnement d'un sous-bloc : sur-ensemble de l'environnement de la
      structure mère
    \item Ajout d'une entrée à la table de symboles en cours : \emph{let};
    \item Structure ne contenant pas de table de symboles : vérification types,
      variables
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{Analyse dimensionnelle}
\frame{\sectionpage}

\begin{frame}{Vérification de dimension}
  Qu'est-ce ?
  \begin{itemize}
    \item Vérification qu'une équation ou formule puisse être viable
    \item Exemple : mètres additionnés à des mètres et non à des secondes
    \item Analogie entre les types (en Programmation) et les dimensions (en
      Physique) $\Rightarrow$ Première vérification sur la correction d'une
      expression
    \item Autres domaine : devises (Euro, Dollar, Yen, etc...)
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Motivations}
  \begin{itemize}
    \item 23 Septembre 1999 : \emph{Mars Climate Orbiter}. Sonde spatiale
      désintégrée lors de sa mise en orbite sur Mars. Altitude prévue $~150km$,
      altitude réelle de mise en orbite : $57km$.
    \item Problème : Confusion entre les unités du système anglo-saxon et les
      unités du SI : \texttt{lbf} et \texttt{newtons}.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Insertion dans notre langage}
  \begin{itemize}
    \item Insertion dans la phase d'analyse statique, après la vérification du
      typage
    \item Annotation des flottants dans un code PFPL. Syntaxe : 
      \texttt{let x = 4.0 ~ m^2}.
      \item Un flottant non annoté $\rightarrow$ un flottant sans dimension
    \item Création de dimensions primaires (SI, Devises principales)
    \item Possibilité de créer des dimensions dérivées
    \item Possibilité d'implémenter des conversions
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{LLVM}
\frame{\sectionpage}

\begin{frame}{Introduction à LLVM}
  \begin{itemize}
    \item LLVM (\emph{Low Level Virtual Machine}) : infrastructure de
      compilateur qui permet d'optimiser la compilation
    \item S'occupe intégralement du Back-end
    \item Permet d'obtenir un code machine pour un grand nombre d'architectures
      différentes (x86, PowerPC, etc...)
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{LLVM}
  LLVM c'est :
  \begin{itemize}
    \item Un ensemble de bibliothèques pour implémenter des compilateurs
    \item Diverses bibiliothèques d'aide
    \item Un outil qui fournit directement le back-end
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{LLVM IR}
  \begin{itemize}
    \item Introduction d'un langage intermédiaire (Middle-end) : LLVM IR
      (\emph{LLVM Intermediate Representation})
    \item Permet à LLVM de faire son travail et rendre un code machine optimisé
      et fonctionnel
    \item Langage fortement typé, types assez simples
    \item Conçu de manière à ce que le front-end puisse générer du code LLVM IR
      assez aisément
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Exemple de code}
  Code PFPL :
  \begin{footnotesize}
    \begin{minted}{lua}
      function foo(x :: Int, y :: Int, z :: Int) :: Int {
        return x * y + z;
      }
    \end{minted}
  \end{footnotesize}
  
  Code LLVM IR correspondant :
  \begin{footnotesize}
    \begin{minted}{llvm}
      define i32 @foo(i32 %x, i32 %y, i32 %z) {
        %tmp = mul i32 %x, %y
        %tmp2 = add i32 %tmp, %z
        ret i32 %tmp2
      }
    \end{minted}
  \end{footnotesize}
\end{frame}

\begin{frame}{LLVM IR}
  \begin{itemize}
    \item LLVM IR : forme SSA (\emph{Static single assignment})
    \item Assignement de variable : exactement une fois
    \item Utilisation de variables temporaires, génération à la volée
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Exemple de code}
  Code PFPL :
  \begin{minted}{haskell}
    let x = 42;
    x := x + 2;
  \end{minted}
  
  Code LLVM IR intuitif :
  \begin{footnotesize}
    \begin{minted}{llvm}
      %x = add i32 42, 0
      %x = add i32 %x, 2
    \end{minted}
  \end{footnotesize}
  
  $\Rightarrow$ \emph{error: multiple definition of local value named 'x'} \\
  \vspace{0.3cm}
  
  Une solution correcte possible :
  \begin{footnotesize}
    \begin{minted}{llvm}
      %x = add i32 42, 0
      %x2 = add i32 %x, 2
    \end{minted}
  \end{footnotesize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  Notre solution : des pointeurs pour toutes les variables
  
  \begin{footnotesize}
    \begin{minted}{llvm}
      %x = alloca i32
      store i32 42, i32* %x
      
      %t1 = load i32 %x
      %t2 = add i32 %t1, 2
      store i32 %t2, i32* %x
    \end{minted}
  \end{footnotesize}
\end{frame}

\begin{frame}{LLVM IR}
  \begin{itemize}
    \item Assembleur $\rightarrow$ nombre limité de registres
    \item LLVM IR $\rightarrow$ nombre de registres illimité
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Génération du code LLVM IR}
  \begin{itemize}
    \item Algorithme trivial : parcours en profondeur de l'AST du front-end
    \item Visite d'un noeud : ajout de son code LLVM IR au code déjà
      généré aux plus petites profondeurs
    \item Génération en deux passes : algorithme trivial + passe d'optimisation
      et de correction
    \item Parcours en profondeur terminé : envoi du LLVM IR à
      LLVM $\rightarrow$ code machine
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{Conclusion}
\frame{\sectionpage}

\begin{frame}{Ce que nous avons réalisé}
  \begin{itemize}
  \item Conception d'un nouveau langage
  \item Analyse sémantique poussée (typage + dimensions + quelques
    vérifications)
  \item Génération de LLVMIR efficace et fonctionnel
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Conclusion}
  \begin{itemize}
  \item Écriture d'un compilateur : long et peu aisé
  \item À venir : rédaction d'un article sur l'analyse dimensionnelle
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Bibliographie}
  \begin{itemize}
    \item Site officiel de LLVM. \emph{llvm.org}
    \item Miran Lipovača. \emph{Learn You a Haskell for Great Good}.
    \item  J-C. Filliâtre. \emph{Cours de Langages de programmation et
      Compilation}. (L3 ENS)
    \item A. Appel. \emph{Modern Compiler Implementation in ML}.
    \item \emph{Implementation of a Simple Dimensionality Checking System in
      Ada 2012}.
    \item Andrew Kennedy. \emph{Types for units-of-measure: Theory and
      practice}.
  \end{itemize}
\end{frame}

\end{document}
